\documentclass[a4paper,12pt,twocolumn,landscape,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[upright]{kpfonts}
\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}
\usepackage[a4paper,vmargin=1.0cm,hmargin=2cm,includefoot]{geometry}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xfrac}
\usepackage[np,autolanguage]{numprint}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepgflibrary{shapes}
\usetikzlibrary{matrix,arrows,decorations.pathmorphing,circuits.ee.IEC}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tabvar}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{xstring}
\usepackage{babel}

\frenchbsetup{og=«,fg=»}
\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3
\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
%\lfoot{\textsl{\footnotesize{LAL 1.3 Vincent-Xavier \textsc{Jumel}}}}
\rfoot{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\lhead{}
\rhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\newcommand{\e}{\varepsilon}
\newcommand{\ens}{\mathbb}
\newcommand{\R}{\ens{R}}
\newcommand{\Q}{\ens{Q}}
\newcommand{\C}{\ens{C}}
\newcommand{\N}{\ens{N}}
\newcommand{\Z}{\ens{Z}}
\newcommand{\Pc}{\ens{P}}
\newcommand{\K}{\ens{K}}
\newcommand{\U}{\ens{U}}
\newcommand{\ssi}{si, et seulement si }
\renewcommand{\implies}{\DOTSB \;\Rightarrow \;}
\renewcommand{\iff}{\DOTSB \;\Leftrightarrow \;}
\everymath{\displaystyle\everymath{}}
\newcommand{\Ccal}{\mathcal{C}}
\parindent0pt
\columnsep25pt

\title{\StrDel{\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}}{"}}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{30 avril 2014}

\makeatletter
\hypersetup{
  pdftitle={\scantokens\expandafter{\jobname\noexpand}},
  %pdfsubject={Modèle de document LaTeX},
  %pdfkeywords={LaTeX, modèle},
  pdfauthor={Vincent-Xavier Jumel}
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\begin{center}%
\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \large \@title \\%
         \@author -- \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
\end{center}
}
\makeatother

\renewcommand{\K}{\ens{K}}
\newcommand{\KX}{\K[X]}
\newcommand{\Kx}{\K(X)}
\renewcommand{\deg}{\mathop{d\degres}}

\begin{document}
\maketitle

\section{Méthodes combinatoires}
$E$ et $F$ désignent des ensembles finis

\subsection{Cardinal}

On pose $\lvert E \rvert = n$ et $\lvert F \rvert = m$, où $n,m \in \N$

\begin{proposition}
  \begin{enumerate}
    \item[i] $\lvert E \cup F\rvert = \lvert E \rvert + \lvert F \rvert
      - \lvert E \cap F \rvert$
    \item[ii] $\lvert E \times F \rvert = n\times n$
    \item[iii] $\lvert E^F \rvert = n^m$ (applications de $E\to F$)
    \item[iv] $\lvert \mathcal{P}(E) \rvert = n!$
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}[crible]
  Soient $m$ parties de $E$, $A_1, \ldots , A_m$ \[ \left\lvert
    \bigcup_{i=1}^m A_i \right\rvert = \sum_{i=1}^m
    (-1)^{i-1}\sum_{1\leq i_1 \leq \cdots \leq i_m} \lvert A_{i_1} \cap
  \cdots \cap A_{i_m} \rvert \]
\end{proposition}

\begin{corollaire}[Lemme des berges]
  Si les $A_i$ forment une partition de $E$ $ \lvert E \rvert =
  \sum_{i=1}^m \lvert A_i \rvert $
\end{corollaire}

\emph{Application :} Il y' a $n! \sum_{k=0}^n \dfrac{(-1)^k}{k!}$
permutations sans points fixes dans $\left\lbrace 1, \dots , n
\right\rbrace$.

\begin{proposition}[Dirichlet]
  Soit $k\leq n$. Si on partittionne $E$ en $k$ classes, alors au moins
  une classe est de cardinal supérieur à $\frac{n}{k}$.
\end{proposition}

\begin{corollaire}[des tiroirs]
  Si $n+1$ objets sont rangés dans $n$ tiroirs, alors au moins un tiroir
  contient deux objets.
\end{corollaire}

\emph{Application :} $\theta \in \R \setminus \Q \iff \forall
\varepsilon > 0 ; \exists q \in \N^*, 0 < \lvert \theta q \rvert <
\varepsilon$

\subsection{Arrangements, combinaisons et $p$-listes}

On se donne ici $p\leq n$

\begin{definition}[$p$-liste]
  Une $p$-liste est une suite $(x_1, \dots, x_p)$ d'éléments de $E$.
\end{definition}

Il y'a $n^p$ $p$-listes dans $E$ (pensez application !)

\begin{theoreme}
  Le nombre d'application d'un ensemble à $p$ éléments dans un ensemble
  $E$ à $n$ éléments est le nombre de $p$-listes de $E$.
\end{theoreme}

\begin{definition}
  Un arrangement est une $p$-liste d'éléments distincts de $E$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Il y a $A_n^p = \dfrac{n!}{(n-p)!}$ arrangements de $p$ éléments
  parmi $n$.
\end{proposition}

\begin{definition}
  Une combinaison est une $p$-liste ordonnée d'éléments distincts de
  $E$.
\end{definition}

C'est aussi une partie de $E$ de cardinal $p$.

\begin{proposition}
  Il y a $C_n^p = \dfrac{n!}{p!(n-p)!}$ arrangements de $p$ éléments
  parmi $n$.
\end{proposition}

\emph{Application :} Il y'a $C_n^p$ suites croissantes de $p$ éléments
parmi $n$.

\emph{Application :} Soit $A$ un anneau, et $a$ et $b$ deux élements qui
commuttent. Alors $(a+b)^n = \sum_{k=0}{n}C_n^k a^k b^{n-k} $

\subsection{Partages}

\begin{definition}
  Une combinaison avec répétition est une $p$-liste non ordonnée où les
  éléments ne sont plus distincts.
\end{definition}

\emph{Application :} Il y a $C_{n+k-1}^n$ façons de placer $n$ objets
identiques dans $k$ boîtes distinctes.

\emph{Application :} L'équation $x_1 + \cdots + x_n = p$ possède
$C_{n+p-1}^n$ solutions entières.

\section{Méthodes de dénombrement}

\subsection{Avec des séries}

\begin{definition} Soit $(a_n)_{n\in\N}$ une suite dans un anneau
  intègre, on appelle série génératrice la série formelle $\varphi(t) =
  \sum_{n\in\N}a_nt^n$
\end{definition}

\emph{Application :} La suite des nombres de Fibonacci a pour série
génératrice $\varphi(t) = \dfrac{1}{1-t-t^2}$.

\emph{Application :} On se donne $P = X_1 \cdots X_n$ dans cet ordre. Si
$n\geq 2$, il y a $a_n \sum_{k=1}^{n-1}a_ka_{n-k}$ parenthésages, ce qui
donne $a_n = \frac{1}{n}C_{2n-2}^{n-1}$. On parle de parenthésage de
Catalan.

\emph{Application :} Équations diophantiennes.

Soit $(E) : \alpha_1x_1 + \cdots \alpha_mx_m = n$, $\alpha_1, \dots,
\alpha_m \in \N^*$, $\alpha_1\wedge \cdots \wedge \alpha_m = 1$

Si on note $p(n)$ le nombre de $m$-uplet solution, alors \[ p(n)
  \substack{\sim\\ n\to\infty} \frac{n^{m-1}}{\alpha_1\cdots\alpha_m
(m-1)!} \]

\subsection{Formule d'inversion de Möbius}

\begin{definition}
  Soit $\mu$ la fonction définie sur $\N$ par
  $\left\lbrace\begin{array}{l} \mu(1) = 1 \\ \mu(n) = 0 \text{ si $n$
    possède un facteur carré} \\ \mu(p_1\cdots p_r) = (-)^r \text{ si les
  $p_i$ sont deux à deux distincts} \end{array} \right.$
\end{definition}

\begin{theoreme}[formule d'inversion]
  Soient $f,g:\N \to \C$, telles que $f(n) = \sum_{d | n}g(d)$, alors on
  a $g(n) = \sum_{d | n} f(d) \mu(\frac{d}{n}) $.
\end{theoreme}

\emph{Application :} Dénombrement des polynomes unitaires irréductibles
de degré $n$ sur $\mathbb{F}_q$.

\emph{Application :} $\varphi(n)$ et $\lbrace p < n, p \text{ premier}
\rbrace$.

\subsection{Utilisation des actions de groupes}

Soit $X = \lbrace 1, \dots , n \rbrace$ et $A = \lbrace a_1, \dots , a_n
\rbrace$.

Soit $G$ un sous groupe du groupe symétrique $\mathfrak{S}_n$ et
$\varphi: X \to A$

\begin{lemme}[Burnside]
  Soit $G$ un groupe fini opérant sur un ensemble fini $E$. On note $k$
  le nombre d'orbites pour cette action. \[ k = \frac{1}{\lvert G\rvert}
  \sum_{g\in G}\lvert \mathop{fix}(g) \rvert \] où $\mathop{fix}(g) =
  \lbrace x\in E | g.x = x \rbrace$.
\end{lemme}

\begin{theoreme}[Polya]
  Avec les notations précédentes, en considérant l'action de groupe
  $g.\varphi : i \mapsto \varphi(g^{-1}(i))$ (action à gauche) \[ S =
    \frac{1}{\lvert G\rvert} \sum_{g\in G}\lvert A \rvert^{q_1(g) +
  \cdots + q_l(g)} \] où $q_i(g)$ est le nombre de cycle de longueur $i$
  dans la décompostion en produit de cylces à support disjoints.
\end{theoreme}

\emph{Application :} On souhaite dénombrer les colliers distincts
réalisables avec 6 perles et 3 couleurs.

$G = \lbrace id, (123456), (654321), (135)(246), (153)(264),
(14)(25)(36) \rbrace$.

Le nombre de colliers est $\frac{1}{6}(3^6 + 2\times 3^1 + 2\times 3^2 +
3^3) = 130$.

\emph{Références :}

Vigeron-Logak : Probabilités et Statistiques

Chambertloir : Exercices de mathématiques pour l'agrégation

Comtet : Analyse combinatoire, T1 \& T2

\end{document}
